\section{Lezione 14 - Funzioni Kernel}\label{lezione-14---funzioni-kernel}

Dal momento che le funzioni kernel vengono calcolate sulle possibili coppie di vettori, è possibile rappresentare anche come una matrice di dimensione $n \times n$ simmetrica e positiva che prende il nome di \textbf{matrice kernel}.

\subsection{Rappresentazione dei dati con i kernel}\label{rappresentazione-dei-dati-con-i-kernel}

Le funzioni Kernel permettono di andare a definire una serie di metodi
per l'apprendimento supervisionato.

Ad esempio data una serie di oggetti $S = \{x_1,x_2, \ldots , x_n\}$ può
essere rappresentata con i Kernel come una funzione

$$
k : X \times X \rightarrow R
$$

Cioè una funzione che confronta le varie coppie della serie e le valuta
utilizzando un numero reale.

Il dataset \emph{S} può essere quindi rappresentato con una matrice
simmetrica $K_{i,j} = k(x_i,x_j)$ e dal momento che la funzione
\emph{k} rappresenta un prodotto scalare su un certo spazio, la matrice
\emph{K} è semi-definita positiva (questa relazione vale in se e solo
se).

Un kernel semi-definito positivo è una funzione simmetrica $k(x_i,x_j) = k(x_j, x_i)$ tale che, per ogni $n > 0$, $x_1, \ldots, x_n \in S$ e $c_1, \ldots, c_n \in R$:

$$ \sum\limits_{i=1}^n \sum\limits_{j=1}^n c_i c_j k(x_i,x_j) = c^T K c \geq 0$$

\subsubsection{Vantaggi di questa rappresentazione}\label{vantaggi-di-questa-rappresentazione}

La rappresentazione dei dati con matrici kernel ha come vantaggi:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Lo stesso algoritmo può essere utilizzato per analizzare dati diversi,
  quindi tutti gli algoritmi \textbf{kernel based} saranno definiti
  sulla forma della matrice e non specifici per i dati.
\item
  La progettazione dei kernel e degli algoritmi è modulare
\item
  Risulta più semplice integrare viste diverse di oggetti, non sempre
  esiste una rappresentazione ottimale dello stesso oggetto, diventa
  quindi possibile combinare tra loro queste rappresentazioni.
\item
  La dimensionalità dei dati dipende solo dal numero di oggetti e non
  dalla loro dimensione vettoriale.
\item
  La comparazione tra oggetti può risultare più semplice rispetto ad una
  loro esplicita rappresentazione.
\end{itemize}

\subsubsection{Metodi Kernel}\label{metodi-kernel}

Molti metodi kernel, comprese le SVM possono essere interpretati come
algoritmi che, dato un insieme di oggetti \emph{S} risolvono un problema
di minimo di una certa funzione \emph{L} associata al rischio empirico.

$$ min_{f \in H} L(f(x_1),\ldots, f(x_n)) + \varLambda ||f||_H$$

Si può dimostrare che ognuno di questi problemi ha sempre una soluzione del tipo:

$$ f(x) = w \cdot \phi(x) = \sum\limits_{i=1}^n \alpha_i k(x,x_i)$$

Questa modellazione porta anche ad un vantaggio computazionale se il numero \textit{n} di variabili utilizzato dalla formulazione risulta essere minore del numero di variabili che che devono essere valutate da $\phi(x)$.

\subsubsection{Modularità dei metodi Kernel}\label{modularituxe0-dei-metodi-kernel}

I metodi Kernel possono essere schematizzati in 5 fasi modulari

\begin{enumerate}
\item
  Raccolta degli oggetti sui cui fare apprendimento $(x_1,y_1), \ldots, (x_n, y_n)$
\item
  Definizione della funzione kernel $k(x_i,x_j)$
\item
  Costruzione della matrice \emph{K} di dimensione $n \times n$
\item
  Applicazione dell'algoritmo di apprendimento su \emph{K} e \emph{Y} per produrre il predittore, che può essere un SVM.
\item
  Fornire in output il predittore sotto forma di una funzione.
\end{enumerate}

\subsection{Kernel Trick}\label{kernel-trick}

Ogni algoritmo per i dati vettoriali che può essere espresso in termini
del prodotto scalare tra vettori può essere implicitamente eseguito nello
spazio delle feature associato ad un determinato kernel, rimpiazzando i
prodotti scalari con valutazioni kernel.

Alcuni esempi sono:
\begin{enumerate}
\item
  Kernelizzazione di metodi lineari o basati su distanze, come il
  Perceptron e K-NN.
\item
  Applicazione di algoritmi definiti su vettori a dati non vettoriali,
  utilizzando dei kernel definiti per dati non vettoriali.
\end{enumerate}

Ad esempio K-NN può utilizzare i kernel per calcolare la distanza tra
due vettori.

\begin{align*}
d(x,z) &= ||\phi(x) - \phi(z)|| \\
          &= *magic* \\
          &= \sqrt{k(x,x) + k(z,z) - 2k(x,z)}
\end{align*}

\subsection{Tipologie di Kernel}\label{tipologie-di-kernel}

Per \textbf{vettori} si possono utilizzare come kernel:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{lineare}: $k(x,z) = x \cdot z$
\item
  \textbf{polinomiale}: $k(x,z) = (x \cdot z + c)^d$
\item
  \textbf{gaussiano} (RBF): $k(x,z) = exp(-\gamma||x-z||^2)$, ha la
  caratteristica di essere sempre compreso tra 0 e 1.
\end{itemize}

Il fatto che il kernel sia sempre maggiore di 0, implica che i due
vettori sono nello stesso ottante (tra i due vettori c'è un angolo
minore di 90°).

Se \emph{k(x,x)} è uguale a 1 si dice che il kernel è
\textbf{normalizzato}, ovvero tutti i vettori del feature space sono
normalizzati. La matrice kernel definita con un kernel normalizzato ha
tutti 1 nella diagonale.

È sempre possibile normalizzare un kernel \emph{k(x,z)} dividendolo per
la $\sqrt{k(x,x) \cdot k(z,z)}$

Come kernel per le \textbf{stringhe} si possono contare tutte le
sequenze di una cerca lunghezza e costruire un vettore delle feature
delle occorrenze, questo si fa con le tecniche di programmazione
dinamica.

Per gli alberi si possono utilizzare delle tecniche analoghe,
considerando i sotto alberi in comune.

C'è un libro \textit{Kernel Methods for Pattern Analysis} che spiega
molto bene questa tecnica.

\subsection{Operazioni sui Kernel}\label{operazioni-sui-kernel}

Una combinazione lineare positiva di kernel è anch'essa un kernel, quindi

$$
k(x,z) = \alpha k_1(x,z) + \beta k_2(x,z)
$$

Se una sequenza di kernel converge puntualmente ad una funzione
\emph{f}, allora anche \emph{f} è un kernel.

Ma c'è di più, i kernel possono essere tra loro composti per ottenere
altri kernel.

Tutto questo si può andare a combinare per ottenere un kernel migliore.
Dato un insieme \emph{S} di kernel si può definire

$$
k(x,z) = \sum\limits_{S=1}^Q \mu_S k_S(x,z)
$$

Dove $\mu$ è un vettore tale che $\sum\limits_{S=1}^Q \mu_S = 1$.

Questa è l'idea alla base del \textbf{Multiple Kernel Learning}, cioè definire degli algoritmi per
apprendere i valori di $\mu_S$ della combinazione in modo da migliorare le
prestazioni di una SVM usando il kernel combinato al posto dei kernel individuali.
