% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = computabilità e algoritmi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

\subsection{Esercizio 5}

Tipicamente è un'applicazione del secondo teorema di ricorsione.

Dato l'insieme $C = \{ x \in \mathbb{N} \: | \: [0,x] \subseteq W_x \} $, enunciare il secondo teorema di ricorsione ed utilizzarlo per dimostrare che l'insieme $C$ non è saturo.

\subsubsection{Soluzione}

Siccome dipende da una proprietà di un programma, è probabile che non sia saturo.

L'idea è quella di trovare un certo indice $e$ tale che $W_e = [0,e]$. Se riusciamo a trovare un programma del genere abbiamo sostanzialmente concluso, perché siamo certi che esistono infiniti indici che calcolano la stessa funzione $\phi_e$ e tra tutti questi ce ne è sicuramente uno che è più grande di $e$, ovvero esiste $e' \in \mathbb{N}$ tale che $\phi_{e'} = \phi_e$ e $e' > e$.

Trovato questo $e'$ abbiamo $[0, e'] \nsubseteq W_{e'} = W_e = [0,e]$ e quindi $e' \notin C$ e pertanto $C$ non è saturo.

Dimostriamo che $e$ esiste e per farlo consideriamo la funzione

$$
g(x,y) = \begin{cases}
0 \: y \in [0,x] \\
\uparrow
\end{cases} = \mu z . y \dotminus x
$$

questa funzione è calcolabile e pertanto per il teorema SMN esiste $S : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ calcolabile e totale tale che $g(x,y) = \phi_{S(x)}(y) \forall x,y$.

Per il secondo teorema della ricorsione esiste un indice $e$ tale che $\phi_e = \phi_{S(e)}$ e quindi

$$
\phi_e(y) = \phi_{S(e)}(y) = g(e,y) = \begin{cases}
0 \: y \in [0,x] \\
\uparrow
\end{cases}
$$
 
ovvero $W_e = [0,e]$ e quindi $e$ è proprio l'indice che cercavamo.

\section{Esercizio 3 di un vecchio appello}
 
 Studiare la ricorsività dell'insieme $A = \{ x \in \mathbb{N} | \mathbb{P} \subseteq W_x \}$.
 
 \subsection{Soluzione}
 
 Si può osservare che l'insieme è saturo, perché riguarda la proprietà di una funzione. Trattandosi di un insieme probabilmente saturo è impossibile che sia ricorsivo, inoltre dal momento che per verificare che il dominio contenga solo numeri pari è necessario andare a controllare tutti i possibili valori di input e quindi è probabile che non sia neanche RE.
 
 Per quanto riguarda $\overline{A} = \{ x \in \mathbb{N} \: | \: \mathbb{P} \nsubseteq \mathbb{N}\}$, il ragionamento è simile perché per sapere se un numero pari non compare nel dominio di una funzione richiede di provare tutti i valori e quindi probabilmente anche questo insieme non è RE.
 
 Come prima cosa, dimostriamo che $A$ è saturo.
 
\begin{align*}
 A &= \{ x \in \mathbb{N} | \phi_x \in \mathcal{A}\} \\
 \mathcal{A} &= \{ f \in \mathcal{C} | \mathbb{P} \in dom(f) \}
\end{align*}

Per Rice Shapiro $A$ non è RE perché $id \in A$, ma per ogni $\vartheta \subseteq f$ finita, dato che $dom(\vartheta)$ è finito si ha che $\mathbb{P} \nsubseteq dom(\vartheta)$ e quindi $\vartheta \notin \mathcal{A}$.

Anche $\overline{A}$ non è RE per Rice Shapiro, $id \notin \overline{\mathcal{A}}$ e $\vartheta = \emptyset \in  \overline{\mathcal{A}}$, $\vartheta \subseteq id$ e parte finita, quindi per Rice Shapiro l'insieme non è RE.

\subsection{Soluzione per riduzione}

$\overline{K} \leq_m A$, ovvero devo trovare una funzione $f$ calcolabile e totale che manda gli elementi di $\overline{K}$ in $A$ e gli elementi di $K$ in $\overline{A}$.

\begin{align*}
x \in \overline{K} &\rightsquigarrow \phi_{f(x)} \text{ totale} \\
x \in K &\rightsquigarrow \phi_{f(x)} \text{ finita}
\end{align*}

Serve quindi una funzione 

$$
g(x,y) = \begin{cases}
\text{ totale se } x \in \overline{K} \\
\text{ finita se } x \in K
\end{cases} = \begin{cases}
0 \text{ se } \neg H(x,x,y) \\
\uparrow \text{ se } H(x,x,y)
\end{cases} = \mu z . \mathcal{X}_H(x,x,y)
$$

La funzione è calcolabile è varrà sempre 0 se la computazione del programma \textit{x} termina su input \textit{x} in \textit{y} passi e questo è sempre vero se $x \in \overline{K}$.

Per il teorema SMN esiste $f : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ calcolabile e totale, tale che $\phi_{f(x)} = g(x,y)$.

Questa funzione $f$ è funzione di riduzione da $\overline{K} \leq_m A$ perché

\begin{itemize}
	\item $x \in \overline{K}$: si ha che $\phi_x(x) \uparrow$ e quindi il predicato $H(x,x,y)$ è sempre falso. Per cui la funzione $g(x,y)$ è sempre uguale a 0 per ogni $y$ e in particolare $\mathbb{P} \subseteq W_{f(x)} = \mathbb{N}$ e quindi $f(x) \in A$. 
	\item $x \in K$: si ha che $\phi_x(x)\downarrow$ e quindi $\exists y_0$ tale che $\forall y > y_0$ vale $H(x,x,y)$ e quindi da quel punto in poi $\phi_{f(x)}(y) = g(x,y) = \uparrow \forall y > y_0$ e quindi $W_{f(x)} = dom(\phi_{f(x)}) \subseteq [0, y_0]$ finito e quindi $\mathbb{P} \nsubseteq W_{f(x)}$ e pertanto $f(x) \notin A$.
\end{itemize}


\section{Altro esercizio sulla ricorsività}

$A = \{ x \in \mathbb{N} | \exists k . \phi_x(x+3k) \uparrow \}$, studiare la ricorsività.

\subsection{Soluzione}

Probabilmente questo insieme non è RE perché ci si chiede se la funzione non è definita per certi valori.

Per quanto riguarda $A = \{ x | \forall k \phi_x(x+3k)\downarrow \}$, anche in questo caso probabilmente non è RE, perché l'insieme è quantificato universalmente.

Tra l'altro l'insieme probabilmente non è saturo perché non riguarda una caratteristica della funzione.

Procediamo quindi per riduzione $\overline{K} \leq_m A$, cercando di mandare tutti gli $x \in \overline{K}$ in un elemento di $A$, in particolare nella funzione $\emptyset$. Mentre se $x \in K$, $f(x)$ deve finire in $\overline{A}$, ma in $\overline{A}$ ci sono tutte le funzioni totali e quindi me ne va bene una qualsiasi di queste.

Si può quindi definire

$$
g(x,y) = \begin{cases}
\uparrow \: x \in \overline{K} \\
1 \: x \in K
\end{cases} = SC_K(x)
$$

e sappiamo essere calcolabile, quindi per SMN esiste la funzione calcolabile e totale $S : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ tale che $g(x,y) = \phi_{S(x)}(y)$.

$S$ è funzione di riduzione di $\overline{K}$ a $A$:

\begin{itemize}
	\item $x \in \overline{K}$: $\phi_{S(x)} (y) \uparrow \forall y$ e in particolare per $k=0$ abbiamo $\phi_{S(x)}(S(x) + 3k)  \uparrow$ e quindi $S(x) \in A$.
	\item $x \in K$: $\phi_{S(x)}(y) = 1 \forall y $, allora $\forall k \phi_{S()}(S(x) +3k) = 1 \downarrow$ e quindi $S(x) \notin A$.
\end{itemize}

Quindi dato che $A$ si riduce a $\overline{K}$, $A$ non è RE.

Resta da studiare $\overline{A}$. Riduciamo $\overline{K} \leq_M \overline{A}$.

In questo caso, quando $x \in \overline{A}$, $f(x)$ deve essere una funzione totale e quando $x \in K$, $f(x)$ deve essere una funzione finita\footnote{$\overline{A}$ contiene tutte le funzioni totali, $A$ contiene tutte le funzioni finite.}.

Si può quindi definire

$$
g(x,y) = \begin{cases}
0 \text{ se } \neg H(x,x,y) \\
\uparrow \text{ se } H(x,x,y)
\end{cases} = \phi_{S(x)}(y)
$$

\`{E} calcolabile e quindi per SMN esiste la classica $S$ che funziona da funzione di riduzione perché

\begin{itemize}
	\item $x \in \overline{K}$: $\forall y \: \neq H(x,x,y)$ è sempre vero e quindi $\phi_{S(x)}(y) = 0$ e quindi $\forall k \phi_{S(x)}(S(x)+3k) = 0$ e quindi è definita. Pertanto $S(x) \in \overline{A}$.
	\item $x \in K$: $\phi_x(x) \downarrow$ perché $\exists y_0 > 0 . H(x,x,y)$ è vero per $\forall y \geq y_0$ e quindi $\phi_{S(x)}(y) = g(x,y) = \uparrow \forall y \geq y_0$. Se $k = y_0$, $S(x) + 3k \geq y_0$ e quindi la funzione $\phi_{S(x)} (S(x) + 3k) \uparrow$. Quindi $S(X) \in A$.
\end{itemize}

\section{Altro esercizio che si fa in 30 secondi (Secondo teorema di ricorsione)}
 
Dimostrare che la funzione $ \bigtriangleup : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ non è calcolabile.

$$
\bigtriangleup (x) = min \{  y | \phi_y \neq \phi_x \}
$$

\subsection{Soluzione}

Il pattern è 
\begin{enumerate}
	\item Osservo che $\bigtriangleup$ è totale
	\item Osservo che $\bigtriangleup$ non ha punti fissi
	\item Deduco che $\bigtriangleup$ non è calcolabile perché sennò dovrebbe avere dei punti fissi
\end{enumerate}

Per dimostrare che $\bigtriangleup$ è totale si può osservare che dato $x$ esiste certamente $y$ tale che $\phi_x \neq \phi_y$, quindi l'insieme da minimizzare non è vuoto e quindi la funzione è sempre definita.

Per dimostrare che $\bigtriangleup$ non ha punti fissi si può osservare che $\forall e \phi_{\bigtriangleup(e)} \neq \phi_e$ per definizione della funzione $\bigtriangleup$.

Segue quindi che per il secondo teorema di ricorsione $\bigtriangleup$ non è calcolabile.

\section{Altro esercizio}

Dato $X \subseteq \mathbb{N}$ indichiamo con $X+1 = \{ x+1 | x \in X \}$, ovvero l'insieme dei successori.

Studiare la ricorsività di $A = \{ x | E_x = W_x +1 \}$.

\subsection{Soluzione}

L'insieme è saturato perché contiene le funzioni il cui codominio è l'insieme dei successori del dominio.

Probabilmente non è RE, perché si vogliono confrontare il dominio con il codominio ed è già difficile valutare l'appartenenza di un numero ad un dominio.

Per dimostrare che non è RE usiamo Rice Shapiro, stando attenti però che la funzione $\emptyset \in \mathcal{A}$ perché $cod(\emptyset) = \emptyset$ e $dom(\emptyset) = \emptyset$. Lo stesso vale per la funzione successore $S$.

Si può però osservare che $id \notin \mathcal{A}$ perché $dom(id) = \mathbb{N}$ e $cod(id) = \mathbb{N} \neq \mathbb{N} +1$.

Tuttavia $\emptyset \subseteq id$ e finita, $\emptyset \in \mathcal{A}$ e quindi per Rice Shapiro $A$ non è RE.

Per quanto riguarda il complementare di $\mathcal{A}$:

$$
\overline{\mathcal{A}} = \{ f | cod(f) \neq dom(f) +1 \}
$$

Sappiamo che $S \notin \overline{\mathcal{A}}$ e consideriamo

$$
sm(x) = \begin{cases}
	2 \text{ se } x = 0
	1 \text{ se } x = 1
	x+1 
\end{cases}
$$

Si ha quindi che $dom(sm) = \mathbb{N}$ e $cod(sm) = \mathbb{N} +1$ e quindi $sm \notin \overline{\mathcal{A}}$. 

Possiamo considerare la parte finita di $sm$:

$$
\vartheta(x) = \begin{cases}
	1 \text{ se } x= 1\\
	\uparrow
\end{cases}
$$

quindi $\vartheta \subseteq sm$, $dom(\vartheta) = \{1\}$, $cod(\vartheta) = \{1\} \neq \{ 1\} +1$ e quindi $\vartheta \in \overline{\mathcal{A}}$. Per Rice Shapiro si ha che $\overline{A}$ non è RE.
